% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% ICMC: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011: Informação e documentação - Trabalhos acadêmicos -
% Apresentação
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------

% Opções: 
%   Qualificação          = qualificacao 
%   Curso                 = doutorado/mestrado
%   Situação do trabalho  = pre-defesa/pos-defesa (exceto para qualificação)
%   Versão para impressão = impressao
\documentclass[mestrado, pre-defesa]{packages/icmc}

% ---------------------------------------------------------------------------
% Pacotes Opcionais
% ---------------------------------------------------------------------------
\usepackage{rotating}           % Usado para rotacionar o texto
\usepackage[all,knot,arc,import,poly]{xy}   % Pacote para desenhos gráficos
% Este pacote pode conflitar com outros pacotes gráficos como o ``pictex''
% Então é necessário usar apenas um dos pacotes conflitantes
\newcommand{\VerbL}{0.52\textwidth}
\newcommand{\LatL}{0.42\textwidth}
% ---------------------------------------------------------------------------


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
% Tanto na capa quanto nas folhas de rosto apenas a primeira letra da primeira palavra (ou nomes próprios) devem estar em letra maiúscula, todas as demais devem ser em letra minúscula.
\tituloPT{Estudo do impacto econômico da pandemia de COVID-19 através de dados de Documentos Fiscais}
\tituloEN{Study of the economic impact of COVID-19 pandemic using Invoices data}
\autor[Miguel, L. A.]{Leonardo Alves Miguel}
\genero{M} % Gênero do autor (M = Masculino / F = Feminino)
\orientador[Orientador]{Prof. Dr.}{Francisco Aparecido Rodrigues}
%\coorientador{Prof. Dr.}{Fulano de Tal}
\curso{MECAI}
\data{25}{01}{2021} % Data do depósito
\idioma{PT} % Idioma principal do documento (PT = português / EN = inglês)
% ---


% ---
% RESUMOS
% ---

% Resumo em PORTUGUÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[brazil]{
    A crise mais grave em pelo menos um século trouxe uma série de consequências para a saúde, política, e economia brasileira. O termo "novo normal" é cada vez mais comum no vocabulário das pessoas, e os efeitos desse evento serão sentidos ainda por muitos anos. Neste trabalho, utilizamos dados adquiridos através do processamento de documentos fiscais para analisar o impacto econômico da crise causada pela pandemia de COVID-19 em uma amostra da economia brasileira, utilizando uma modelagem em Redes Complexas e Aprendizado de Máquina. O objetivo é utilizar dados de empresas, utilizados burocraticamente para cumprir obrigações fiscais e contábeis, para tirar conclusões sobre este evento.
    }{Análise Exploratória, Redes Complexas, Crise Econômica, Aprendizado de Máquina}


% resumo em INGLÊS
% conter no máximo 500 palavras
% conter no mínimo 1 e no máximo 5 palavras-chave
\textoresumo[english]{
    The most severe crisis in at least a century brought a series of consequences to brazilian health, politics, and economy. The expression "new normal" is increasingly common in the people's mouth and the effects of this event will be felt for many years to come. In this work, we used data acquired through processing invoices to analyze the economic impact of the COVID-19 pandemic in a sample of the brazilian economy using Complex Networks modelling and Machine Learning. We intend to use enterprise data usually processed for accounting and tax obligations to get useful insights about this event.
    }{Exploratory Analysis, Complex Networks, Economic Crisis, Machine Learning}


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------

% Inserir a ficha catalográfica
\incluifichacatalografica{tex/pre-textual/ficha-catalografica.pdf}

% DEDICATÓRIA / AGRADECIMENTO / EPÍGRAFE
\textodedicatoria*{tex/pre-textual/dedicatoria}
\textoagradecimentos*{tex/pre-textual/agradecimentos}
\textoepigrafe*{tex/pre-textual/epigrafe}

% Inclui a lista de figuras
\incluilistadefiguras

% Inclui a lista de tabelas
\incluilistadetabelas

% Inclui a lista de quadros
\incluilistadequadros

% Inclui a lista de algoritmos
% \incluilistadealgoritmos

% Inclui a lista de códigos
\incluilistadecodigos

% Inclui a lista de siglas e abreviaturas
\incluilistadesiglas

% Inclui a lista de símbolos
% \incluilistadesimbolos

% Dependências inseridas pelo autor
\usepackage{multirow}

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual

\chapter{Introdução}
\label{chapter:introducao}
\input{tex/1-introducao}

\chapter{Documentos Fiscais}
\label{chapter:documenos-fiscais}
\input{tex/2-documentos-fiscais}

\chapter{Metodologia}
\label{chapter:metodologia}
\input{tex/4-metodologia}

\chapter{Base de Dados}
\label{chapter:base-de-dados}
\input{tex/5-base-de-dados}

\chapter{Impacto Econômico da Pandemia}
\label{chapter:impacto-economico}
\input{tex/6-impacto-economico}

\chapter{Resultados}
\label{chapter:resultados}
\input{tex/8-resultados}

\chapter{Conclusão}
\label{chapter:conclusão}
\input{tex/9-conclusao}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{references}

% ---------------------------------------------------------------------
% GLOSSÁRIO
% ---------------------------------------------------------------------

% Arquivo que contém as definições que vão aparecer no glossário
\input{tex/glossario}
% Comando para incluir todas as definições do arquivo glossario.tex
\glsaddall
% Impressão do glossário
\printglossaries

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

    \chapter{Armazém de Dados}
    \label{chapter:armazem-de-dados}
    \input{tex/appendix/a-armazem-de-dados}
    
    \chapter{Tecnologias Utilizadas}
    \label{chapter:tecnologias-utilizadas}
    \input{tex/appendix/b-tecnologias-utilizadas}
    
    \chapter{Exemplo de Nota Fiscal Eletrônica}
    \label{chapter:nfe}
    \input{tex/appendix/d-exemplo-nfe}

\end{apendicesenv}
% ---

\end{document}